[Andreas_Papandreou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Andreas_Papandreou.jpg "fig:Andreas_Papandreou.jpg")
**安德烈亚斯·乔治乌·帕潘德里欧**（[希臘文](../Page/希臘文.md "wikilink")：**Ανδρέας
Παπανδρέου**，1919年2月5日—1996年6月23日）[希腊总理](../Page/希腊总理列表.md "wikilink")，[泛希腊社会主义运动创始人和主席](../Page/泛希腊社会主义运动.md "wikilink")。作為希臘最頂尖的左派政治家，他與右派的[康斯坦丁·卡拉曼利斯一同主宰了](../Page/康斯坦丁·卡拉曼利斯.md "wikilink")20世紀後半的希臘政局。1981至1996年中曾三次選上希臘總理，分別為1981—1985年、1985-1989年、1993—1996年。

他從1981年開始了左派執政，結束了由保守右派主導近50年的權力體系。他歷屆的內閣成就，包括正式承認[希臘抵抗運動的政府並建立國家衛生系統和最高人事選拔委員會](../Page/希臘抵抗運動.md "wikilink")；1982年通過的第1264號法案，確保了勞工罷工權並大大改善了工人的權益；1985-1986年的憲法修正案則加強了議會權力與總理制，削弱了總統（間接選舉產生）的實權；在外交方面推行了獨立於強權（美國）控制的政策，提升了希臘人民的自信心；又擴大了地方政府的權力，展開許多進步的法律改革，並允許[希臘內戰](../Page/希臘內戰.md "wikilink")（1946-1949年）中的希臘族裔難民返回希臘。

在2007年的一項民意調查中，48％的受訪者認為帕潘德里歐是「最重要且突出的希臘總理」；在同一項民調中，帕潘德里歐的首任內閣是1974年[希臘第三共和開始後的最好政府](../Page/希臘第三共和.md "wikilink")，永遠讓人懷念。

## 早年

[Andreas_Papandreou_1968.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Andreas_Papandreou_1968.jpg "fig:Andreas_Papandreou_1968.jpg")
1919年帕潘德里欧生于[希俄斯岛](../Page/希俄斯岛.md "wikilink")，是著名政治家[老乔治乌·帕潘德里欧的兒子](../Page/乔治奥斯·帕潘德里欧.md "wikilink")，其父曾在1944—1945年、1963年、1964年至1965年三次出任[希腊总理](../Page/希腊总理列表.md "wikilink")。因為在學生時代被共產主義吸引，故被當局懷疑參與[托洛斯基主義活動而遭捕](../Page/托洛斯基主義.md "wikilink")。1938年獲釋後從[雅典大学法律系畢業](../Page/雅典大学.md "wikilink")，於同年到[美国](../Page/美国.md "wikilink")[哈佛大学求學](../Page/哈佛大学.md "wikilink")。毕业後成為美國公民，並在[加州大學](../Page/加州大學.md "wikilink")[柏克萊校區成為一名頂尖的經濟學者](../Page/柏克萊校區.md "wikilink")。\[1\]

## 回國的政治生涯

1961年他被當時的希臘首相[康斯坦丁·卡拉曼利斯邀請回國](../Page/康斯坦丁·卡拉曼利斯.md "wikilink")，擔任經濟研究與計畫中心的負責人。1964年在父親的出生地[亞該亞參選國會並當選為眾議員](../Page/亞該亞.md "wikilink")，之後再父親領導的中間聯盟政府裡擔任部長。1967年上校[喬治斯·帕帕佐普洛斯以政變建立獨裁政府時](../Page/喬治斯·帕帕佐普洛斯.md "wikilink")，他因其身的自由派偏左派立場而被捕，後在美國的施壓下獲釋並離開希臘。他在流亡期間成立了「泛希臘解放運動」，思想更加左派激進化，並提出許多激進的政見與主張，譬如他呼籲希臘人民發動武裝起義來推翻獨裁政權；嚴厲批判美國、北約和歐洲經濟共同體居然支持軍人獨裁的希臘政府。\[2\]

## 在野的左派

1974年希臘獨裁政權被推翻之後，他回到希臘並成立左派政黨──[泛希腊社会主义运动](../Page/泛希腊社会主义运动.md "wikilink")，號召希臘人起來結束對美國的依賴，並實施嚴厲的政治改革。他忽視泛希臘社會主義運動的民主結構，按照傳統對整個黨進行威權管理。他在黨內建立絕對權威，排斥黨內的反對意見，但是在他卓越的領導下，泛希社會主義運動的得票率逐屆倍增：從1974的14%到1981年的48%。這種「奔向權力運動」最終讓他在1981年選上總理，當時的口號「改變」一舉擄獲選民的心思，組成有史以來第一個「社會主義」內閣（實質上是**民粹主義**政府）。\[3\]

## 三次執政

[Bill_Clinton_and_Andreas_Papandreou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bill_Clinton_and_Andreas_Papandreou.jpg "fig:Bill_Clinton_and_Andreas_Papandreou.jpg")的歡迎，照片右後者是小他36歲的妻子黛米菈（原是他外遇對象）\]\]
他執政後立刻從激進變溫和，放棄許多競選時提出的政見，包含原本強烈主張要脫離北約和歐洲經濟共同體，現在都因他採取較傳統的外交政策而維持現狀；\[4\]但他仍然奉行独立的外交政策，將國防政策以本國的利益出發而非美國，扭轉了美國自1947年希臘內戰後長期操控希臘軍隊的狀況（因為美國在內戰時發揮了決定性的力量並結束了希臘內戰）。他又不時發表批美親蘇的言論。這種立場使他非常受到歡迎，因為過往的保守政府常被視為美國的奴隸並屈從於美國的利益。他支持自由的社会政策，包括国家卫生制度和更低的选举年龄，又大幅提高勞工工資及其權益，如社會福利和社會保險的支出大幅增加，受惠者普及於中下階層。他强调发展落后的农村经济以促进城市发展，虽然政府的高开支导致了通货膨胀，但经济还是有了一定的发展。

1985年他以46%的得票率再度連任總理。他提倡慷慨的社会福利计画，但他的第二段任期先是受到每況愈下的經濟蕭條困擾，再來是一連串與內閣牽扯的重大醜聞，包含他本人與一名美艷女空服員──[黛米菈·粒亞妮的婚外情關係](../Page/黛米菈·粒亞妮.md "wikilink")。1989年他和妻子離婚，與黛米菈結婚。經過種種的困難和危機，即使他有非凡的演說能力和群眾魅力，終究在1989年的議會大選中只獲得39%的得票率而輸給反對派的[新民主党](../Page/新民主黨_\(希臘\).md "wikilink")（右派）。\[5\]

他後來被國會委員會揭發貪污與非法監聽而下台，但接著被宣布無罪釋放。1993年他再度當選總理，但因健康問題而再1996年初辭職，並在當年六月病逝。\[6\]

## 遺產

[Grave_of_Andreas_Papandreou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grave_of_Andreas_Papandreou.jpg "fig:Grave_of_Andreas_Papandreou.jpg")
他儿子[乔治·帕潘德里欧于](../Page/乔治·帕潘德里欧.md "wikilink")2009年10到2011年11月担任希腊总理，在喬治的造勢場合上，支持群眾高呼口號：「安德烈！你還活著，你來帶領我們吧！」。

在2007年和2010年的兩項獨立民調中，公認自1974年希臘恢復民主以來，安德烈·帕潘德里歐乃是最好的總理。

## 参考文献

## 延伸閱讀

  - Clogg, Richard. 〈Andreas Papandreou–A political profile〉，
    《Mediterranean Politics'》 1\#3 (1996): 382-387.
  - Kariotis, Theodore C., ed. 《The Greek Socialist Experiment:
    Papandreou's Greece, 1981-1989.》 (Pella Publishing Company, 1992).
  - Wilsford, David, ed. 《Political leaders of contemporary Western
    Europe: a biographical dictionary》 (Greenwood, 1995) pp. 361–68.

## 外部链接

  - [The Andreas Papandreou
    Foundation](https://web.archive.org/web/20031120123148/http://www.agp.gr/)
  - [Biography from
    pasok.gr](https://web.archive.org/web/20031227155523/http://www.pasok.gr/gr/menu/idritis/bio.html)
  - [Tribute to Andreas
    Papandreou](https://web.archive.org/web/20041012003126/http://www.ert.gr/afieromata/papandreou/)
  - [Clara Thomas Archives and Special
    Collections](http://pi.library.yorku.ca/dspace/browse?value=Andreas+Papandreou&type=series)
    – Archival photographs of Andreas Papandreou from the Toronto
    Telegram Fonds – Clara Thomas Archives and Special Collections, York
    University

[Category:1919年出生](../Category/1919年出生.md "wikilink")
[Category:1996年逝世](../Category/1996年逝世.md "wikilink")
[Category:希腊总理](../Category/希腊总理.md "wikilink")
[Category:雅典大學校友](../Category/雅典大學校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:帕潘德里欧家族](../Category/帕潘德里欧家族.md "wikilink")
[Category:斯德哥尔摩大学教师](../Category/斯德哥尔摩大学教师.md "wikilink")
[Category:柏克萊加州大學教師](../Category/柏克萊加州大學教師.md "wikilink")
[Category:明尼苏达大学校友](../Category/明尼苏达大学校友.md "wikilink")
[Category:加拿大约克大学教师](../Category/加拿大约克大学教师.md "wikilink")
[Category:歐洲理事會主席](../Category/歐洲理事會主席.md "wikilink")

1.  （英）李察·克羅格 著、蘇俊翔 譯，《錯過進化的國度─希臘的現代化之路》，台北：左岸文化，2003，頁261-262

2.
3.
4.
5.
6.